[
    {
        "id": 1,
        "subject": "Biology",
        "topic": "Human Physiology (Respiration)",
        "question": "নাসিকাগহ্বরের প্রাচীর উদ্দীপিত হলে কোন স্নায়ুর মাধ্যমে হাঁচি প্রতিবর্ত ক্রিয়া ঘটে?",
        "hasDiagram": false,
        "svg_code": "",
        "options": {
            "a": "ভেগাস স্নায়ু",
            "b": "গ্লসোফ্যারিঞ্জিয়াল স্নায়ু",
            "c": "অলফ্যাক্টরি স্নায়ু",
            "d": "নিউমোট্যাক্সিক কেন্দ্র"
        },
        "correctAnswer": "c",
        "explanation": "নাসিকা মিউকাসের উদ্দীপনা অলফ্যাক্টরি স্নায়ুর মাধ্যমে হাঁচি (sneezing) রিফ্লেক্স উদ্ভূত করে, যা শ্বাসক্রিয়ায় পরিবর্তন আনে।"
    },
    {
        "id": 2,
        "subject": "Biology",
        "topic": "Human Physiology (Respiration)",
        "question": "নিচের কোনটি নিম্ন শ্বসননালির সংক্রমণ?",
        "hasDiagram": false,
        "svg_code": "",
        "options": {
            "a": "টনসিলাইটিস",
            "b": "ওটাইটিস মিডিয়া",
            "c": "ল্যারিনজাইটিস",
            "d": "ব্রঙ্কাইটিস"
        },
        "correctAnswer": "d",
        "explanation": "শ্বাসনালি ও ফুসফুস আক্রান্ত হওয়াকে নিম্ন শ্বসননালির সংক্রমণ বলে। উদাহরণস্বরূপ: নিউমোনিয়া, যক্ষ্মা এবং ব্রঙ্কাইটিস।"
    },
    {
        "id": 3,
        "subject": "Biology",
        "topic": "Human Physiology (Skeleton)",
        "question": "কঙ্কালতন্ত্রের উপর আচ্ছাদিত থাকে কোন অঙ্গতন্ত্র?",
        "hasDiagram": false,
        "svg_code": "",
        "options": {
            "a": "রক্তসংবহনতন্ত্র",
            "b": "স্নায়ুতন্ত্র",
            "c": "পেশিতন্ত্র",
            "d": "শ্বসনতন্ত্র"
        },
        "correctAnswer": "c",
        "explanation": "কঙ্কালতন্ত্রকে আবৃত করে থাকে পেশিতন্ত্র। এই পেশিগুলো সংকুচিত ও প্রসারিত হয়ে দেহের অঙ্গচালনা ও চলাচলে সাহায্য করে।"
    },
    {
        "id": 4,
        "subject": "Biology",
        "topic": "Human Physiology (Skeleton - Ear)",
        "question": "মানবদেহে মোট কতটি কর্ণাস্থি রয়েছে?",
        "hasDiagram": false,
        "svg_code": "",
        "options": {
            "a": "3 টি",
            "b": "4 টি",
            "c": "5 টি",
            "d": "6 টি"
        },
        "correctAnswer": "d",
        "explanation": "মানবদেহে দুই কানে তিনটি করে (ম্যালিয়াস, ইনকাস ও স্টেপিস) মোট ৬টি কর্ণাস্থি থাকে।"
    },
    {
        "id": 5,
        "subject": "Biology",
        "topic": "Human Physiology (Skeleton - Vertebrae)",
        "question": "কোন কশেরুকাটি মানুষের মাথাকে ঘুড়াতে সাহায্য করে?",
        "hasDiagram": false,
        "svg_code": "",
        "options": {
            "a": "অ্যাটলাস",
            "b": "অ্যাক্সিস",
            "c": "লাম্বার",
            "d": "স্যাক্রাম"
        },
        "correctAnswer": "b",
        "explanation": "সারভাইকাল কশেরুকার দ্বিতীয় কশেরুকাটিকে অ্যাক্সিস বলা হয়, কারণ এটি মাথা ঘোরাতে বা আবর্তনে সাহায্য করে। প্রথম কশেরুকাটির নাম অ্যাটলাস।"
    },
    {
        "id": 6,
        "subject": "Biology",
        "topic": "Human Physiology (Skeleton - Spinal Cord)",
        "question": "মেরুদণ্ড কোন গুরুত্বপূর্ণ গঠনকে পরিবেষ্টন করে রাখে?",
        "hasDiagram": false,
        "svg_code": "",
        "options": {
            "a": "মস্তিষ্ক",
            "b": "সুষুমাকাণ্ড",
            "c": "ইউরেটার",
            "d": "অন্ননালি"
        },
        "correctAnswer": "b",
        "explanation": "মেরুদণ্ড সুষুমাকাণ্ডকে (Spinal cord) ঘিরে অবস্থান করে এবং একে বাহ্যিক আঘাত থেকে সুরক্ষা প্রদান করে।"
    },
    {
        "id": 7,
        "subject": "Biology",
        "topic": "Genetics (Crosses)",
        "question": "কোনো জীব হোমোজাইগাস না হেটারোজাইগাস তা জানার জন্য নিচের কোনটি করা হয়?",
        "hasDiagram": false,
        "svg_code": "",
        "options": {
            "a": "মনোহাইব্রিড ক্রস",
            "b": "ডাইহাইব্রিড ক্রস",
            "c": "টেস্ট ক্রস",
            "d": "ব্যাক ক্রস"
        },
        "correctAnswer": "c",
        "explanation": "টেস্ট ক্রস হলো F1 বা F2 জনুর বংশধরগুলো হোমোজাইগাস না হেটারোজাইগাস তা পরীক্ষার জন্য সেগুলোকে বিশুদ্ধ প্রচ্ছন্ন মাতৃবংশীয় জীবের সাথে ক্রস করা।"
    },
    {
        "id": 8,
        "subject": "Biology",
        "topic": "Genetics (Epistasis)",
        "question": "সাদা লেগহর্ন মোরগ মুরগিতে নিচের কোনটি দেখা যায়?",
        "hasDiagram": false,
        "svg_code": "",
        "options": {
            "a": "সমপ্রকটতা",
            "b": "অসম্পূর্ণ প্রকটতা",
            "c": "লিখালিটি",
            "d": "এপিস্ট্যাসিস"
        },
        "correctAnswer": "d",
        "explanation": "সাদা লেগহর্ন মোরগ মুরগির পালকের রঙের ক্ষেত্রে এপিস্ট্যাসিস নামক জেনেটিক মিথস্ক্রিয়া দেখা যায়।"
    },
    {
        "id": 9,
        "subject": "Biology",
        "topic": "Genetics (Lethal Genes)",
        "question": "সাবভাইটাল জিনের উদাহরণ নিচের কোনটি?",
        "hasDiagram": false,
        "svg_code": "",
        "options": {
            "a": "হিমোফিলিয়া",
            "b": "মাছির লুপ্ত প্রায় ডানা",
            "c": "ইকথিওসিস",
            "d": "বর্ণান্ধতা"
        },
        "correctAnswer": "b",
        "explanation": "সাবভাইটাল জিনের প্রভাবে ৫০% এর কম জীব মারা যায়। ড্রসোফিলা মাছির লুপ্তপ্রায় ডানা এর একটি উদাহরণ।"
    },
    {
        "id": 10,
        "subject": "Biology",
        "topic": "Genetics (Multiple Alleles)",
        "question": "তিনটি জিন একই হোমোলোগাস ক্রোমোজোমে অবস্থান করলে জিনত্রয়কে কি বলে?",
        "hasDiagram": false,
        "svg_code": "",
        "options": {
            "a": "অ্যালিল",
            "b": "লিংকড জিন",
            "c": "এপিস্ট্যাটিক জিন",
            "d": "মাল্টিপল অ্যালিল"
        },
        "correctAnswer": "d",
        "explanation": "যখন কোনো একটি জিনের দুইয়ের অধিক অ্যালিল থাকে এবং তারা হোমোলোগাস ক্রোমোজোমের একই লোকাসে অবস্থান করে, তখন তাদের মাল্টিপল অ্যালিল বলে। মানুষের ABO ব্লাড গ্রুপ এর উদাহরণ।"
    },
    {
        "id": 11,
        "subject": "Biology",
        "topic": "Cell Organelles (Glyoxysome)",
        "question": "কোনটির কোষে গ্লাইঅক্সিসোম পাওয়া যায় না?",
        "hasDiagram": false,
        "svg_code": "",
        "options": {
            "a": "ঈস্ট",
            "b": "ছত্রাক",
            "c": "তৈলবীজ",
            "d": "শৈবাল"
        },
        "correctAnswer": "d",
        "explanation": "সূত্রাকার ছত্রাক, ঈস্ট, Neurospora এবং তৈলবীজের কোষে গ্লাইঅক্সিসোম পাওয়া যায়। বীজের লিপিড সঞ্চয়ী কোষেও এদেরকে দেখা যায়। এন্ডোপ্লাজমিক জালিকার সিস্টার্নি অংশ হতে এদের উৎপত্তি।"
    },
    {
        "id": 12,
        "subject": "Biology",
        "topic": "Cell and its Structure (DNA)",
        "question": "আদিকোষের DNA তে নিচের কোনটি থাকে না?",
        "hasDiagram": false,
        "svg_code": "",
        "options": {
            "a": "অজৈব ফসফেট",
            "b": "নাইট্রোজেন বেস",
            "c": "হিস্টোন প্রোটিন",
            "d": "পাঁচ কার্বন বিশিষ্ট শর্করা"
        },
        "correctAnswer": "c",
        "explanation": "আদি কোষে নন-হিস্টোন প্রোটিনযুক্ত একটিমাত্র বৃত্তাকার DNA থাকে।"
    },
    {
        "id": 13,
        "subject": "Biology",
        "topic": "Cell Organelles (Centriole)",
        "question": "শুক্রাণুর লেজ তৈরিতে সাহায্যে করে নিচের কোনটি?",
        "hasDiagram": false,
        "svg_code": "",
        "options": {
            "a": "মাইটোকন্ড্রিয়া",
            "b": "লাইসোজোম",
            "c": "সেন্ট্রিওল",
            "d": "রাইবোজোম"
        },
        "correctAnswer": "c",
        "explanation": "সেন্ট্রিওলের কাজের মধ্যে রয়েছে কোষ বিভাজনের সময় মাকুতন্ত্র গঠন, সিলিয়া ও ফ্ল্যাজেলা সৃষ্টি এবং শুক্রাণুর লেজ গঠন করা।"
    },
    {
        "id": 14,
        "subject": "Biology",
        "topic": "Cell Organelles (Plastid)",
        "question": "প্রোটিন সঞ্চয়কারী লিউকোপ্লাস্টকে কী বলে?",
        "hasDiagram": false,
        "svg_code": "",
        "options": {
            "a": "অ্যামাইলোপ্লাস্ট",
            "b": "ক্রোমোপ্লাস্ট",
            "c": "অ্যালিউরোপ্লাস্ট",
            "d": "ইলাইওপ্লাস্ট"
        },
        "correctAnswer": "c",
        "explanation": "শ্বেতসার সঞ্চয়কারী লিউকোপ্লাস্টকে অ্যামাইলোপ্লাস্ট, তেল সঞ্চয়কারীকে ইলাইওপ্লাস্ট এবং প্রোটিন সঞ্চয়কারীকে অ্যালিউরোপ্লাস্ট বা প্রোটিনোপ্লাস্ট বলা হয়।"
    },
    {
        "id": 15,
        "subject": "Biology",
        "topic": "Molecular Biology (Replication)",
        "question": "কোন প্রক্রিয়ায় ওকাজাকি খণ্ড লক্ষ্য করা যায়?",
        "hasDiagram": false,
        "svg_code": "",
        "options": {
            "a": "রেপ্লিকেশন",
            "b": "ট্রান্সক্রিপশন",
            "c": "ট্রান্সলেশন",
            "d": "রিভার্স ট্রান্সক্রিপশন"
        },
        "correctAnswer": "a",
        "explanation": "DNA অণু রেপ্লিকেশনে ল্যাগিং সূত্রের খণ্ড বিচ্ছিন্ন অংশকে Okazaki খণ্ড বলে।"
    },
    {
        "id": 16,
        "subject": "Biology",
        "topic": "Cell Division (Observation)",
        "question": "ফ্লেমিং সর্বপ্রথম কোন জীবে কোষ বিভাজন প্রত্যক্ষ করেন?",
        "hasDiagram": false,
        "svg_code": "",
        "options": {
            "a": "Triturus maculosa",
            "b": "Hydra vulgaris",
            "c": "Zea mays",
            "d": "Amoeba"
        },
        "correctAnswer": "a",
        "explanation": "ওয়াল্টার ফ্লেমিং (Walter Flemming) ১৮৮২ সালে সর্বপ্রথম Triturus maculosa (সামুদ্রিক স্যালামান্ডার)-এ কোষ বিভাজন প্রত্যক্ষ করেন।"
    },
    {
        "id": 17,
        "subject": "Biology",
        "topic": "Cell Cycle (Cyclin)",
        "question": "মানুষের কোষে কত প্রকার সাইক্লিন প্রোটিন থাকে?",
        "hasDiagram": false,
        "svg_code": "",
        "options": {
            "a": "1 প্রকার",
            "b": "2 প্রকার",
            "c": "3 প্রকার",
            "d": "4 প্রকার"
        },
        "correctAnswer": "d",
        "explanation": "মানুষের কোষে সাধারণত চার প্রকার সাইক্লিন প্রোটিন পাওয়া যায়।"
    },
    {
        "id": 18,
        "subject": "Biology",
        "topic": "Cell Division (Meiosis)",
        "question": "সপুষ্পক উদ্ভিদের মায়োসিস কোন ধরনের?",
        "hasDiagram": false,
        "svg_code": "",
        "options": {
            "a": "টার্মিনাল",
            "b": "জাইগোটিক",
            "c": "স্পোরিক",
            "d": "কোনটিই নয়"
        },
        "correctAnswer": "c",
        "explanation": "সপুষ্পক উদ্ভিদের ক্ষেত্রে পুংরেণু বা স্ত্রীরেণু (spore) গঠনের সময় মায়োসিস ঘটে, তাই একে স্পোরিক মায়োসিস বলা হয়।"
    },
    {
        "id": 19,
        "subject": "Biology",
        "topic": "Microbiology (Virus)",
        "question": "ছত্রাক ধ্বংসকারী ভাইরাসকে কী বলে?",
        "hasDiagram": false,
        "svg_code": "",
        "options": {
            "a": "রিট্রোভাইরাস",
            "b": "ব্যাকটেরিওফায",
            "c": "মাইকোফায",
            "d": "সায়ানোফায"
        },
        "correctAnswer": "c",
        "explanation": "যেসব ভাইরাস ছত্রাককে আক্রমণ করে বা ধ্বংস করে তাদের মাইকোফায বলা হয়।"
    },
    {
        "id": 20,
        "subject": "Biology",
        "topic": "Microbiology (Viroids)",
        "question": "নারিকেলের ক্যাডাং রোগ কিসের মাধ্যমে ছড়ায়?",
        "hasDiagram": false,
        "svg_code": "",
        "options": {
            "a": "ভিরিয়ন",
            "b": "ভিরয়েডস",
            "c": "প্রিয়নস",
            "d": "ব্যাকটেরিয়া"
        },
        "correctAnswer": "b",
        "explanation": "ভিরয়েডস হলো সংক্রামক RNA যা নারিকেল গাছে ক্যাডাং রোগ তৈরি করে।"
    },
    {
        "id": 21,
        "subject": "Biology",
        "topic": "Protozoa (Malaria)",
        "question": "সাফনারার্স দানা কখন দেখা যায়?",
        "hasDiagram": false,
        "svg_code": "",
        "options": {
            "a": "ট্রোফোজয়েট",
            "b": "সিগনেট রিং",
            "c": "সাইজন্ট",
            "d": "অ্যামিবয়েড ট্রোফোজয়েট"
        },
        "correctAnswer": "d",
        "explanation": "ম্যালেরিয়া আক্রান্ত লোহিত রক্তকণিকায় অ্যামিবয়েড ট্রোফোজয়েট দশায় সাইটোপ্লাজমে ক্ষুদ্র দানা দেখা যায়, যাকে সাফনার্স দানা বলে।"
    },
    {
        "id": 22,
        "subject": "Biology",
        "topic": "Microbiology (Hepatitis)",
        "question": "হেপাটাইটিস-B নির্ণয়ে কি পরীক্ষা করা হয়?",
        "hasDiagram": false,
        "svg_code": "",
        "options": {
            "a": "HBsAg পরীক্ষা",
            "b": "NS1 অ্যান্টিজেন পরীক্ষা",
            "c": "IgG এন্টিবডি পরীক্ষা",
            "d": "IgM এন্টিবডি পরীক্ষা"
        },
        "correctAnswer": "a",
        "explanation": "হেপাটাইটিস-B শনাক্ত করতে রক্তের এইচবি সারফেস অ্যান্টিজেন (HBsAg) পরীক্ষা করা হয়।"
    },
    {
        "id": 23,
        "subject": "Biology",
        "topic": "Microbiology (Bacteria)",
        "question": "কোন ব্যাকটেরিয়ার চারপাশে ফ্লাজেলা আছে?",
        "hasDiagram": false,
        "svg_code": "",
        "options": {
            "a": "Spirillum volutans",
            "b": "Pseudomonas fluorescens",
            "c": "Salmonella typhi",
            "d": "Vibrio cholerae"
        },
        "correctAnswer": "c",
        "explanation": "Salmonella typhi একটি পেরিট্রিকাস ব্যাকটেরিয়া, যার কোষের চারদিকেই ফ্ল্যাজেলা থাকে।"
    },
    {
        "id": 24,
        "subject": "Biology",
        "topic": "Gymnosperm (Ephedra)",
        "question": "Ephedra নগ্নবীজী হওয়া সত্ত্বেও এর কোন বৈশিষ্ট্য নগ্নবীজীর মতো না?",
        "hasDiagram": false,
        "svg_code": "",
        "options": {
            "a": "শুধুমাত্র বায়ুর মাধ্যমে পরাগায়ন হয়",
            "b": "আর্কিগোনিয়াম সৃষ্টি হয়",
            "c": "দ্বিনিষেক ঘটে",
            "d": "Leaf scar দেখা যায়"
        },
        "correctAnswer": "c",
        "explanation": "সাধারণত নগ্নবীজী উদ্ভিদে দ্বিনিষেক হয় না, তবে ব্যতিক্রম হিসেবে Ephedra-তে এটি দেখা যায়।"
    },
    {
        "id": 25,
        "subject": "Biology",
        "topic": "Taxonomy (Okra)",
        "question": "ঢেঁড়স নামে পরিচিত কোনটি?",
        "hasDiagram": false,
        "svg_code": "",
        "options": {
            "a": "Hibiscus rosa-sinensis",
            "b": "Hibiscus cannabinus",
            "c": "Gossypium herbaceum",
            "d": "Abelmoschus esculentus"
        },
        "correctAnswer": "d",
        "explanation": "ঢেঁড়সের বৈজ্ঞানিক নাম হলো Abelmoschus esculentus।"
    }
]